\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{newtxtt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}

\section{86節 クリストッフェル記号と計量テンソル}

\subsection{計量テンソルの共変導関数}
%は、平行移動によって内積が変化しないことと等価で、
%クリストッフェル記号によって共変微分を一意的に与えたことから導出される。
計量テンソルの共変導関数が0であることを示す。\\
$DA^{k}$はベクトルであるので、%ここあやしい
\begin{equation}
    DA_{i} = g_{ik} DA^{k}\label{eq:dag}
\end{equation}
ここで、$A_{i} = g_{ik} A^{k}$を直接用いて、
\begin{align}
    DA_{i} &= D(g_{ik}A^{k}) \notag\\
           &= A^{k}Dg_{ik} + g_{ik} DA^{k}\label{eq:adggda}
\end{align}
式\eqref{eq:dag}と式\eqref{eq:adggda}を比べて、$A^{k}$は任意のベクトルなので
計量テンソル$g_{ik}$の共変微分について：
\begin{equation}
    Dg_{ik} = 0 \label{eq:Dg}
\end{equation}
また、$g_{ik}g^{ik}=g_{ik}g^{ki}=\delta^{i}_{i}=4$より、
\begin{align}
    0 &= D(g_{ik}g^{ik}) \\
      &= g_{ik}Dg^{ik} + g^{ik}Dg_{ik}
\end{align}
\eqref{eq:Dg}より、
\begin{equation}
    Dg^{ik} = 0
\end{equation}
共変導関数についても、
\begin{align}
    g_{ik;l} = 0 \label{eq:gikl}\\
    g^{ik}_{;l} = 0
\end{align}

\subsection{クリストッフェル記号の計量テンソルによる表示}
\eqref{eq:gikl}をクリストッフェル記号を使って展開する。
85節の共変テンソルの導関数から、
\begin{align}
    g_{ik;l} &= \frac{\partial{g_{ik}}}{\partial{x^{l}}} - 
    \Gamma^{m}_{il} g_{mk} - \Gamma^{m}_{kl}g_{im}\\
    &= 0\\
    \frac{\partial{g_{ik}}}{\partial{x^{l}}} &= 
    \Gamma^{m}_{il} g_{mk} + \Gamma^{m}_{kl}g_{im}\\
    &= \Gamma_{k,il} + \Gamma_{i,kl}
    \label{eq:gikxl}\\
    \frac{\partial{g_{kl}}}{\partial{x^{i}}} 
    &= \Gamma_{k,li} + \Gamma_{l,ki}
    \label{eq:gklxi}\\
    \frac{\partial{g_{li}}}{\partial{x^{k}}} 
    &= \Gamma_{l,ik} + \Gamma_{i,lk}
    \label{eq:glixk}
\end{align}
クリストッフェル記号の添字の先頭は、$(i, k) (k, l) (l, i)$であるので、
\eqref{eq:gikxl} + \eqref{eq:glixk} - \eqref{eq:gklxi}を計算して、
\begin{align}
    \Gamma_{i,kl} &=
    \frac{1}{2}
    \left(
    \frac{\partial{g_{ik}}}{\partial{x^{l}}}
     +
    \frac{\partial{g_{li}}}{\partial{x^{k}}}
     -
    \frac{\partial{g_{lk}}}{\partial{x^{i}}}
    \right)
    \label{eq:gamma1}\\
    \Gamma^{i}_{kl} &= g^{im} \Gamma_{m,kl}\\
                    &=
    \frac{1}{2}g^{im} 
    \left(
    \frac{\partial{g_{mk}}}{\partial{x^{l}}}
     +
    \frac{\partial{g_{lm}}}{\partial{x^{k}}}
     -
    \frac{\partial{g_{lk}}}{\partial{x^{m}}}
    \right)
    \label{eq:gamma2}
\end{align}
\subsection{縮約されたクリストッフェル記号}
例えば、この章のテンソルの発散や、リッチテンソルの対称性の部分で使われる。\\
\eqref{eq:gamma2}から、
\begin{equation}
    \Gamma^{i}_{ki} =
    \frac{1}{2}g^{im} 
    \left(
    \frac{\partial{g_{mk}}}{\partial{x^{i}}}
     +
    \frac{\partial{g_{im}}}{\partial{x^{k}}}
     -
    \frac{\partial{g_{ik}}}{\partial{x^{m}}}
    \right)
\end{equation}
右辺だけに注目して、$(i, m)$の入れ替えを考えると第1項と第3項は打ち消し合う。このとき、左辺に$i$があることは影響しない。
\begin{equation}
    \Gamma^{i}_{ki} =
    \frac{1}{2}g^{im} 
    \frac{\partial{g_{im}}}{\partial{x^{k}}}
\end{equation}
ここで、行列式の微分について考える。
正方行列$A=(a_{ij})$の逆行列を$A^{-1}=(b_{ij})$、余因子を$\tilde{A}=(\tilde{a}_{ij})=(\triangle_{ji})$と書く。
$A\tilde{A}=(detA)E$について、$A\tilde{A} = (c_{ij})$と書くと：
\begin{align}
    c_{ij} &= \sum_{k}a_{ik}\tilde{A}_{kj}\\
           &= \sum_{k}a_{ik}\triangle_{jk}\\
           &= \begin{vmatrix}
                a_{11} & \dots & a_{1n}\\
                \hdotsfor{3}\\
                a_{j-1,1} & \dots & a_{j-1,n}\\
                a_{i1} & \dots & a_{in}\\
                a_{j+1,1} & \dots & a_{j+1,n}\\
                \hdotsfor{3}\\
                a_{n1} & \dots & a_{nn}
            \end{vmatrix}\label{eq:vmat}\\
           &= (detA)\delta_{ij}\label{eq:cij}\\
    \therefore A\tilde{A}=(detA)E\\
    A^{-1} = \frac{\tilde{A}}{detA}
\end{align}
\eqref{eq:vmat}から\eqref{eq:cij}で、同じ行があると行列式が0になることを用いた。
\begin{align}
    |A| &= \sum_{j}a_{ij}\triangle_{ji}\\
        &= \sum_{j}a_{ij}\tilde{a}_{ij}\\
    \frac{\partial{|A|}}{\partial{a_{ij}}} &= \tilde{a}_{ji}\\
                                           &= |A|b_{ji}
\end{align}
\begin{equation}
    \Gamma^{i}_{ki} =
    \frac{\partial{ln\sqrt{-g}}}{\partial{x^{k}}}
\end{equation}
曲線座標におけるベクトルの発散
\begin{equation}
    A^{i}_{;i} = 
    \frac{1}{\sqrt{-g}}\frac{\partial \sqrt{-g}A^{i}}{\partial{x^{i}}}
\end{equation}
曲線座標におけるテンソルの発散


曲線座標におけるラプラシアン
\begin{equation}
    \phi^{;i}_{;i} = 
    \frac{1}{\sqrt{-g}}
    \frac{\partial}{\partial{x^{i}}}
    \left(
        \sqrt{-g}g^{ik} \frac{\partial\phi}{x^{k}}
    \right)
\end{equation}
ガウスの定理


\ref{eq:Dg}
\end{document}
